\documentclass[draft]{article}
\usepackage[russian]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{cmap}
\usepackage{amsfonts}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[all]{xy}

\newcommand{\cat}[1]{\mathbf{#1}}
\renewcommand{\C}{\cat{C}}
\newcommand{\D}{\cat{D}}
\newcommand{\Set}{\cat{Set}}
\newcommand{\FinSet}{\cat{FinSet}}
\newcommand{\Grp}{\cat{Grp}}
\newcommand{\CMon}{\cat{CMon}}
\newcommand{\Ab}{\cat{Ab}}
\newcommand{\Mat}{\cat{Mat}}
\newcommand{\Num}{\cat{Num}}
\newcommand{\fs}[1]{\mathrm{#1}}
\newcommand{\Ob}{\fs{Ob}}
\newcommand{\Hom}{\fs{Hom}}

\newenvironment{tolerant}[1]{\par\tolerance=#1\relax}{\par}

\begin{document}

\title{Задания}
\maketitle

\begin{enumerate}

\item Пусть $\C$ -- категория предпорядка, а $\D$ -- нет.
\begin{enumerate}
\item Могут ли $\C$ и $\D$ быть изоморфны?
\item Могут ли $\C$ и $\D$ быть эквивалентны?
\end{enumerate}

\item Пусть $\C$ -- категория с одним объектом, а $\D$ -- нет.
\begin{enumerate}
\item Могут ли $\C$ и $\D$ быть изоморфны?
\item Могут ли $\C$ и $\D$ быть эквивалентны?
\end{enumerate}

\item Пусть $\C$ -- дискретная категория, а $\D$ -- нет.
\begin{enumerate}
\item Могут ли $\C$ и $\D$ быть изоморфны?
\item Могут ли $\C$ и $\D$ быть эквивалентны?
\end{enumerate}

\item Пусть $\C$ -- группоид, а $\D$ -- нет.
\begin{enumerate}
\item Могут ли $\C$ и $\D$ быть изоморфны?
\item Могут ли $\C$ и $\D$ быть эквивалентны?
\end{enumerate}

\item Докажите, что $\Num$ эквивалентна $\FinSet$. Изоморфны ли эти категории?

Рассмотрим функтор
$ F : \Num \to \FinSet$\\
$F(n) = \{1, 2, ... n\} =: A_n$\\
$F((a_1, ..., a_n)) = \lambda x. ~case ~ x ~ of \{ i \Rightarrow a_i \} ~: A_n \to A_k$\\

Так как $|Hom_{\Num}(n, k)| = k^n = |Hom_\FinSet(\{1,...,n\}, \{1,...,k\})|$ и  $F: Hom_{\Num}(n, k) \to Hom_\FinSet(\{1,...,n\}, \{1,...,k\})$ --- инъекция, то $F$ --- сюръекция. Значит $F$ строгий и полный.\\

$\forall ~S \in \Set ~\exists A_{|S|} \simeq S$, так как равномощные множества изоморфны. Значит $\forall F(|S|)\simeq S$. F существенно сюръективен.\\
Получается, что F --- экви.\\

$\FinSet$ не изоморфен $\Num$, так как первый состоит из континуального множества объектов, а второй --- из счетного.

\item Докажите, что $\Mat$ эквивалентна $\Mat^{op}$. Изоморфны ли эти категории?

\item Докажите, что $\FinSet$ не эквивалентна $\Set$.

Пусть $F: \Set \to \FinSet$ --- экви. \\
Тогда $|Hom_\Set(\mathbb{N}, \{0\})| = |Hom_\FinSet(F(\mathbb{N}), F(\{0\}))| < \infty$, что неверно. 

\item Пусть $F, G : \C \to \D$ -- пара функторов.
Естественное преобразование $\alpha : F \to G$ называется \emph{естественным изоморфизмом}, если для любого объекта $X$ в $\C$ морфизм $\alpha_X : F(X) \to G(X)$ является изоморфизмом.

Докажите, что $\alpha : F \to G$ -- естественный изоморфизм тогда и только тогда, когда $\alpha$ -- изоморфизм в категории $\D^\C$.

\[
\xymatrix{
	F(X) \ar@<+0.5ex>[r]^{\alpha_X} \ar[d]_{F(f)} & G(X) \ar@<+0.5ex>[l]^{\beta_X}\ar[d]^{G(f)}\\
	F(X) \ar@<+0.5ex>[r]^{\alpha_Y} & G(Y) \ar@<+0.5ex>[l]^{\beta_Y}
}
\]

Если $\forall X: ~\alpha_X$ -- изо, то позьмем $\beta_X := \alpha_X^{-1}$. Для такого $\beta$ диаграмма выше коммутирует, значит $\beta$ -- естественное проеобразование. Кроме того, $(\alpha \circ \beta)_X = \alpha_X \circ \beta_X = id_{G(X)}$, а $(\beta\circ \alpha )_X = \beta_X \circ \alpha_X = id_{F(X)}$. Значит $\beta = \alpha^{-1}$ в $\D^\C$.\\

Если $\beta = \alpha^{-1}$ в $\D^\C$, то $(\alpha \circ \beta)_X = \alpha_X \circ \beta_X = id_{G(X)}$ (и симметрично с другой стороны). Значит $\forall X:~ \beta_X = \alpha_X^{-1}$, то есть $\forall X: ~\alpha_X$ -- изо.


\item Пусть $\C$ -- декартова категория. Докажите, что функтор $- \times 1$ изоморфен тождественному функтору в $\C^\C$.

\[
\xymatrix{
	X \times 1 \ar@<+0.5ex>[r]^{\pi_1} \ar[d]_{\langle f, !\rangle} & X \ar@<+0.5ex>[l]^{\langle id, !\rangle}\ar[d]^{\langle f, !\rangle}\\
	Y \times 1 \ar@<+0.5ex>[r]^{\pi_1} & X \ar@<+0.5ex>[l]^{\langle id, !\rangle}
}
\]

Поскольку диаграмма выше коммутирует, то $\pi_1 : - \times 1 \to id$ и $\langle id, !\rangle$ --- естественные преобразования, причем взаимно обратные. То есть $\pi_1$ --- изоморфизм этих функторов.

\newpage
\item Пусть $\pmb{\rightrightarrows}$ -- категория, состоящая из двух объектов $\{ v, e \}$ и четырех морфизмов $\{ id_v : v \to v, id_e : e \to e, d : v \to e, c : v \to e \}$.
Докажите, что категории $\cat{Graph}$ (эта категория определяется в предыдущем ДЗ) и $\Set^{\pmb{\rightrightarrows}^{op}}$ эквивалентны.
Изоморфны ли эти категории?

Рассмотрим функтор $F: \cat{Graph} \to \Set^{\pmb{\rightrightarrows}^{op}}$.\\
$F(~(V, E)~) = g$, где g --- функтор $\pmb{\rightrightarrows}^{op} \to \Set$ определененный следующим образом:\\
$g(v) := V$\\
$g(e) := \{(x, y, e) ~|~ x, y \in V, ~e \in E(x, y)\}$\\
$g(c^{op}) := \pi_1$\\
$g(d^{op}) := \pi_2$\\
$g(id) := id$\\

Далее $g(e)$ буду обозначать как $(x, y, Exy)$

Пусть $(f_V, f_E)$ -- морфизм графов. Тогда должно быть $F(~(f_V, f_E)~) = \alpha$, где $\alpha$ -- какое-то Е.П. функторов $\pmb{\rightrightarrows}^{op} \to \Set$. \\

Пусть $\alpha_v = f_V, ~~\alpha_e = \langle f_V, f_V, f_E\rangle$. Докажем, что $\alpha$ -- Е.П. Пусть $F(~(V, E)~) = g_1, ~F(~(f_V(V), f_E(E))~) = g_2$ тогда $\alpha: g_1 \to g_2$. Так как в $\pmb{\rightrightarrows}^{op}$ все стрелки направлены от $e$ к $v$, достаточно рассмотреть диаграмму

\[
\xymatrix{
g_1(e) \ar[r]^{\langle f_V, f_V, f_E\rangle} \ar[d]_{\pi_i} & g_2(e) \ar[d]_{\pi_i}\\
g_1(v) \ar[r]^{f_V} & g_2(v)
}
\]

Или точнее
\[
\xymatrix{
(x,y,Exy) \ar[rr]^{\langle f_V, f_V, f_E\rangle~~~~~~~~~} \ar[d]_{\pi_i} & & (f_V(x),f_V(y),f_E(Exy)) \ar[d]_{\pi_i}\\
V \ar[rr]^{f_V} & & f_V(V)
}
\]

Так как данная диаграмма коммутирует для $\pi_{[1, 2]}$, $\alpha$ -- Е.П.

Кроме того, если применить $F$ к композиции морфизмов $(f_V^1, f_E^1) \circ (f_V^2, f_E^2) = (f_V^1 \circ f_V^2, f_E^1\circ f_E^2)$, то полученное естественное преобразование будет в точности композицией естественных преобразований (нужно просто к диаграмме выше добавить еще один квадрат справа). То есть $F(x\circ y) = F(x)\circ F(y)$. Значит $F$ --- корректный функтор.

Очевидно, что есть биекция между парой $(f_V, f_E)$ и парой $(\alpha_v, \alpha_e)$. Значит $Hom(X, Y) \simeq Hom(F(X), F(Y))$. То есть $F$ --- строгий и полный.


Пусть $f: \pmb{\rightrightarrows}^{op} \to \Set$ -- некоторый функтор. Возьмем граф $(V, E)$, где \\
$V = f(v)$\\
$E(x, y) = \{e ~|~ e \in f(e),~ f(c^{op})(e) = x,~ f(d^{op})(e) = y\}$\\

Тогда $F(~(V, E)~)$ будет равен $g$\\
$g(v) := V = f(v)$\\
$g(e) := \{(f(c^{op})(e), ~f(d^{op})(e), ~e) ~|~ e \in f(e)\}$\\
$g(c^{op}) := \pi_1$\\
$g(d^{op}) := \pi_2$\\
$g(id) := id$\\

Рассмотрим пару естественных преобразований $\alpha, \beta$, где $\alpha_v  = \beta_v = id,~\alpha_e = \langle f(c^{op}),~f(d^{op}), id \rangle, ~\beta_e = \pi_3$. Так как $\alpha_v \circ \beta_v = id,~~\beta_v \circ \alpha_v,~~\alpha_e \circ \beta_e = id,~~\beta_e \circ \alpha_e$, данные преобразования являются изоморфизмами. То есть $F(~(V, E)~) \simeq f$. Значит $F$ существенно сюръективен.\\

Таким образом, $F$ --- экви.

Про изоморфность надо еще подумать.

\item Пусть $\D$ -- рефлективная подкатегория $\C$.
\begin{enumerate}
\item Докажите, что рефлектор $\Ob(\C) \to \Ob(\D)$ является фнуктором $R : \C \to \D$.
\item Докажите, что $\eta$ является естественным преобразованием между $\fs{Id}_\C$ и $i \circ R$, где $i : \D \to \C$ -- функтор вложения.
\end{enumerate}

\item Пусть $F : \CMon \to \Ab$ -- рефлектор вложения $i : \Ab \to \CMon$.
\begin{enumerate}
\item \tolerant{500}{ Приведите пример конечного нетривиального коммутативного моноида $X$, такого что $|F(X)| = |X|$. }
\item Приведите пример конечного коммутативного моноида $X$, такого что $|F(X)| < |X|$.
\item Приведите пример коммутативного моноида $X$, такого что $\eta_X : X \to i(F(X))$ -- не сюръективна.
\item Докажите, что для любого конечного коммутативного моноида $X$ функция $\eta_X : X \to i(F(X))$ является сюръективной. В частности $|F(X)| \leq |X|$.
\end{enumerate}

\end{enumerate}

\end{document}
